\chapter{Conclusiones y Trabajos Futuros}

\section{Conclusiones}

Teniendo en cuenta los resultados presentados en la tabla \ref{tab:resultados}, podr\'ia destinarse recursos y esfuerzos en la eliminaci\'on de los criaderos del \textit{Aedes aegypti}; como las piscinas, registros, latas, y botellas, cuya eliminaci\'on representar\'ia la mejor estrategia para evitar el aumento de la poblaci\'on del vector.

Criaderos con mayores niveles de impacto en el aumento de poblaci\'on del \textit{Aedes aegypti}:

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:resultados-criaderos-cn} Barrio Ciudad Nueva}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c}
            \hline\\
            %\multicolumn{2}{c}{Ciudad Nueva} \\
            Tipo de criadero & Descripci\'on & Prob. posteriori m\'ax. \\
            \hline
            \hline\\
            B5 & Botellas & 0.385 \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 0.180 \\ \hline
            B3 & Cubetas descartables & 0.103 \\ \hline \hline
            Total & 0.668 \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:resultados-criaderos-lm} Barrio Las Mercedes}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c}
            \hline\\
            %\multicolumn{2}{c}{Las Mercedes} \\
            Tipo de criadero & Descripci\'on & Prob. posteriori m\'ax. \\
            \hline
            \hline\\
            B5 & Botellas & 0.233 \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 0.182 \\ \hline
            B4 & Latas & 0.176 \\ \hline \hline
            Total & 0.591 \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:resultados-criaderos-o} Barrio Obrero}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c}
            \hline\\
            %\multicolumn{2}{c}{Obrero} \\
            Tipo de criadero & Descripci\'on & Prob. posteriori m\'ax. \\
            \hline
            \hline\\
            B5 & Botellas & 0.377 \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 0.172 \\ \hline
            B4 & Latas & 0.110 \\ \hline \hline
            Total & 0.659 \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

Estos datos (tabla \ref{tab:resultados-criaderos-cn}, \ref{tab:resultados-criaderos-lm}, y \ref{tab:resultados-criaderos-o}) servir\'ian para la toma de decisiones sobre qu\'e tipos de criaderos necesitan una mayor atenci\'on en la eliminaci\'on, e informar a la poblaci\'on sobre los tipos de criaderos a buscar en sus hogares.

El trabajo realizado y los resultados obtenidos fueron validados con los expertos del \'area del SENEPA. Durante el desarrollo de todo el proyecto, se dieron reuniones de seguimiento y consultas, durante la etapa de recabado de datos, dise\~no de la soluci\'on, pruebas en campo, an\'alisis de los datos, y la evaluaci\'on de los resultados.

El proyecto se encuentra en un nivel de madurez suficiente para ser utilizado en ambiente productivo, gracias a la experiencia obtenida durante todo el proceso.

La falta de herramientas GIS para el monitoreo, an\'alisis y estudio de la distribuci\'on de criaderos del \textit{Aedes aegypti}, supone dificultades a la hora de tomar las medidas m\'as adecuadas para la eliminaci\'on de los mismos.

El uso de estas herramientas supondr\'ia una ventaja a la hora de optimizar recursos, ya que se digitaliza el proceso. Esto implica un ahorro de materiales impresos, tiempo de proceso, almacenamiento f\'isico, y de recursos humanos. Con la experiencia de este trabajo, qued\'o demostrada la utilidad de los dispositivos m\'oviles con GPS para la recolecci\'on de datos georreferenciados.

En base a los objetivos propuestos, se dan los siguientes aportes:

\begin{itemize}
\item Un sistema de recolecci\'on, almacenamiento, y procesamiento, completamente digital, compuesto por la aplicaci\'on m\'ovil, servidor de mapas, plataforma de consulta y gesti\'on, y base de datos preparada para el procesamiento de datos geogr\'aficos y manejo de reportes.

\item La utilizaci\'on de la tecnolog\'ia GIS, para el estudio de los puntos geogr\'aficos de inter\'es, como ser los criaderos de \textit{Aedes aegypti} detectados, sitios visitados, casos febriles reportados. Mediante la masificaci\'on de los dispositivos m\'oviles con GPS, y la colaboraci\'on de los t\'ecnicos, la informaci\'on recolectada en campo sirvi\'o de base para su an\'alisis y estudio posterior.

\item Se desarroll\'o un modelo que determina el impacto de cada tipo de criadero en la poblaci\'on del \textit{Aedes aegypti}, mediante el an\'alisis espacial de los puntos de inter\'es como los casos febriles y los criaderos localizados en el \'area de estudio. Cabe destacar que el modelo fue aplicado a datos reales obtenidos por personal del SENEPA.

\item Se propuso la clasificaci\'on por nivel de riesgo (alto, medio, y bajo) de los criaderos del \textit{Aedes aegypti}, de acuerdo al rango promedio de pupas observado en las investigaciones y estudios de los profesionales del SENEPA.
\end{itemize}

Cabe mencionar que el presente trabajo se present\'o en el II Simposio Internacional de Enfermedades Transmitidas por Vectores, organizado por el SENEPA en la ciudad de Encarnaci\'on en el mes de septiembre del 2019; y en el Workshop on Advanced Control Techniques for Mosquito-Borne Diseases, organizado en conjunto por la Facultad Polit\'ecnica y la Fundaci\'on Mois\'es Bertoni en la ciudad de Asunci\'on en el mes de noviembre del 2019.

El trabajo tambi\'en fue parte del XII Workshop de Proyecto Final de Grado de Ingenier\'ia en Inform\'atica, organizado por la Facultad Polit\'ecnica, en octubre del 2019, durante la Exposici\'on Tecnol\'ogica y Cient\'ifica.

\section{Trabajos futuros}

Como trabajo futuro, se podr\'ia incorporar m\'as variables al modelo propuesto, adem\'as de la informaci\'on sobre los tipos de criaderos del \textit{Aedes aegypti} y los casos febriles reportados, tambi\'en se pueden agregar variables clim\'aticas que de una u otra manera impactan en el crecimiento de la poblaci\'on del vector, como la temperatura y la humedad. Se podr\'ia incorporar datos demogr\'aficos como la densidad de la poblaci\'on y las zonas de riesgo.

Mediante los datos recolectados con la aplicaci\'on se podr\'ian explorar diferentes estrategias de an\'alisis de datos. Ser\'ia importante tener en cuenta el c\'alculo del margen de error en el an\'alisis, as\'i como los niveles de promedio de pupas por cada ciudad.

Podr\'ia realizarse un trabajo conjunto con el Ministerio de Salud P\'ublica, analizando informaci\'on sobre localidades con casos confirmados de dengue, zika, o chikungunya; y los criaderos detectados en la zona.